\chapter{Estado del Arte}\label{chap:estadodelarte}
Donec \ref{tab:table1} vestibulum purus in aliquet molestie. Quisque id consectetur purus. Orci varius natoque penatibus et magnis dis parturient montes, nascetur ridiculus mus. Nam at ipsum vitae ipsum venenatis mollis. Donec id orci in eros accumsan dignissim. Vivamus laoreet purus a velit suscipit molestie. Proin arcu erat, aliquet nec augue quis, ultrices placerat magna. Sed ut sodales odio, at interdum mauris. Nullam consectetur semper odio, et condimentum augue volutpat quis. Maecenas nec purus ornare, bibendum turpis at, placerat libero.\par

Nunc  id mollis ex, aliquet consectetur dolor. In consequat turpis a magna commodo congue. Donec nec elit posuere, placerat ex id, elementum mi. Phasellus sed rhoncus est. Sed mollis eros non ante hendrerit condimentum. Sed sem nulla, bibendum in nisi vitae, mollis finibus neque. Proin auctor lacus nunc, vel venenatis orci rutrum ut. Quisque lacinia ut tellus non maximus. Phasellus elementum tincidunt lorem sit amet maximus. Nunc venenatis, risus sit amet tincidunt ornare, felis sem facilisis augue, quis dignissim lorem leo eu libero. In quis justo id arcu eleifend blandit. Ut tortor libero, tempor nec vestibulum at, malesuada sit amet ipsum.\par

Fusce vitae sem ligula. Nunc vulputate enim ut eros pretium, eget pellentesque nibh ullamcorper. Ut commodo enim nec sapien hendrerit tincidunt. Aenean pulvinar purus nisl, at congue lectus pharetra nec. Phasellus faucibus lacus at est vestibulum commodo. Sed consequat, augue id faucibus dapibus, urna est scelerisque turpis, ut luctus massa lacus eu sem. Aliquam lobortis massa mauris, a finibus eros gravida et.\par

\begin{table}[h]
    \begin{tabularx} {13cm} {lcccccc|c} \cmidrule[\heavyrulewidth]{2-8} 
    &\multicolumn{2}{c}{Phasellus Quisque } &\multicolumn{2}{c}{Aenean} &\multicolumn{2}{c|}{Curabitur} &Aliquam\\ \cline{2-7}
                                    &Aliquam    &Lobortis    &Aliquam    &Lobortis    &Aliquam    &Lobortis    &Lobortis \\ \cmidrule{1-8}
                Elementum	            &0          &0	        &0          &0	        &0          &0          &\azul0\\
                Libero	            &0          &0	        &33         &\n1  	    &1          &0          &\an1\\
                Vulputate	            &7          &0	        &6          &\n1        &1          &0          &\an1\\
                Proin	            &0          &0	        &0          &0          &0          &0          &\azul0\\  
                Strategy Map        &0          &0	        &1          &0          &1          &\an1       &\an1\\ 
                Tincidunt               &0          &0	        &0          &0  	    &0          &0          &\azul0\\
                Bibendum	            &0          &0	        &3          &0  	    &0          &0          &\azul0\\
                Accumsan            &1          &0	        &4          &0  	    &1          &0          &\azul0\\
                Commodo           &3          &\n1        &4          &0  	    &4          &\n3        &\an4\\
                Tortor                 &1          &0	        &3          &0  	    &2          &0          &\azul0\\
                Vitae                 &0          &0	        &17         &0 	        &18         &\n2        &\an2\\ \cmidrule[\heavyrulewidth]{1-8}
    \end{tabularx}
    \caption{Donec nec auctor mi. Cras ante turpis.}
    \label{tab:table1}
\end{table}

Nulla semper massa quis pretium ullamcorper. Nulla id pulvinar purus. In porta ultrices tincidunt. Donec gravida semper eros, auctor fringilla purus tristique vel. Donec vitae urna sit amet purus pharetra congue. Proin condimentum nisl id ultricies ultrices. In hac habitasse platea dictumst. Cras congue bibendum nunc. Phasellus sagittis facilisis aliquam. In feugiat odio quis mauris luctus imperdiet.\par

Praesent odio diam, mattis eu lacus et, elementum vulputate enim. Etiam vestibulum et lectus et vestibulum. Cras vel neque ac dolor sodales elementum. Duis posuere est sollicitudin faucibus elementum. Donec non sollicitudin diam. Curabitur tincidunt justo id sapien lacinia accumsan. Donec eget odio vitae felis luctus elementum a sit amet purus. Curabitur ac lectus vitae lectus iaculis laoreet. \par